% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U44]},typedoc=TP~,numdoc=01,mois=Janvier,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\urlstyle{same}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD01 - Série statistique continue}

\medskip

\begin{cidee}[Compteur=false]
Le but de cette activité est de montrer comment on peut \textit{travailler} avec des séries statistiques \textit{continues}, pour lesquelles les valeurs sont regroupées en classes, et donc pour lesquelles les techniques et méthodes des séries discrètes ne sont pas opérationnelles.
\end{cidee}

\begin{ccadre}[Compteur=false]
On donne la série statistique suivante :

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.9\linewidth,colspec={Q[m,l]*{6}{X[m,c]}},column{1}={bg=gray!25,font=\bfseries},row{1}={bg=gray!25}}
		Classe & $\IntervalleFO{5}{8}$ & $\IntervalleFO{8}{10}$ & $\IntervalleFO{10}{12}$ & $\IntervalleFO{12}{15}$ & $\IntervalleFO{15}{18}$ & $\IntervalleFO{18}{25}$ \\
		Fréquences & 10\,\% & 14\,\% & 37\,\%& 5\,\%& 23\,\%& 11\,\% \\
	\end{tblr}
\end{center}

On va utiliser un \textit{diagramme particulier} afin de déterminer des paramètres de cette série.
\end{ccadre}

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - F.C.C.}]
Si cela n'a pas été fait dans les questions précédentes, calculer les fréquences cumulées croissantes (F.C.C.) dans une ligne supplémentaire du
tableau statistique.

On ajoute une ligne dans le tableau pour les fréquences cumulées croissantes :

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.9\linewidth,colspec={Q[m,l]*{6}{X[m,c]}},column{1}={bg=gray!25,font=\bfseries},row{1}={bg=gray!25}}
		Classe & $\IntervalleFO{5}{8}$ & $\IntervalleFO{8}{10}$ & $\IntervalleFO{10}{12}$ & $\IntervalleFO{12}{15}$ & $\IntervalleFO{15}{18}$ & $\IntervalleFO{18}{25}$ \\
		Fréquences & 10\,\% & 14\,\% & 37\,\%& 5\,\%& 23\,\%& 11\,\% \\
		F.C.C. & & & & & & \\
	\end{tblr}
\end{center}
\end{cbloctd}

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Construction du graphique}]
On place en \textbf{abscisses} les \textit{valeurs} du caractère et en \textbf{ordonnées} les \textit{fréquences cumulées croissantes}.

On choisit l'échelle de chaque axe pour représenter au mieux la série :
%
\begin{itemize}
	\item en abscisses, la valeur à l'origine est souvent le minimum de la série ;
	\item contrairement aux repères classiques, il n'est pas gênant, ici, que l'axe des abscisses ne débute pas à 0.
\end{itemize}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.66cm,y=0.066cm,Ox=5,xmin=5,xmax=25,xgrille=1,xgrilles=0.5,ymin=0,ymax=100,ygrille=10,ygrilles=5]
		\GrilleTikz\AxesTikz[AffLabel=xy,Labelx={Valeurs},Labely={F.C.C. en \,\%}]
		\AxexTikz[AffGrad=false]{5,6,...,25}\AxeyTikz[AffGrad=false]{0,10,...,100}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace*{0.5\baselineskip}
\end{cbloctd}

\pagebreak

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Les points supports}]
Le graphique va être construit à l'aide de \textit{points support}

Il y a 6 classes, ce qui donnera 7 points :
%
\begin{itemize}
	\item le premier point est le point de \textit{départ}, à savoir le point $\CoordPtPl{5}{0}$ (rien en dessous de 5) ;
	\item le deuxième point correspond à la première F.C.C., à savoir que 10\,\% des valeurs sont inférieures à 8, ce qui donne le point $\CoordPtPl{8}{10}$ ;
	\item etc
\end{itemize}

On obtient donc les (7) points suivants : \[ \CoordPtPl{5}{0} \qquad \CoordPtPl{8}{10} \qquad \CoordPtPl{\ldots}{\ldots} \qquad \CoordPtPl{\ldots}{\ldots} \qquad \CoordPtPl{\ldots}{\ldots} \qquad \CoordPtPl{\ldots}{\ldots} \qquad \CoordPtPl{\ldots}{\ldots} \]

Ces (7) points peuvent être placés sur le graphique précédent.
\end{cbloctd}

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - La courbe des F.C.C.}]
On suppose que les valeurs sont régulièrement réparties au sein de chaque classe (on parle d'\textit{hypothèse de répartition uniforme}), on relie donc les points entre eux par des \textbf{segments de droites}.

On obtient la \textbf{courbe des fréquences cumulées croissantes}.
\end{cbloctd}

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Détermination de paramètres}]
Maintenant que la courbe des F.C.C. est tracée, on peut l'exploiter afin de déterminer (par interpolation) une valeur approchée de certains paramètres de cette série :

\begin{itemize}
	\item le premier quartile, $Q_1$, correspond à la F.C.C. de 25\,\%, donc il suffit de \textit{trouver} le point de la courbe d'ordonnée 25 (qui correspond à 25\,\%) ;
	\item de même pour Méd et $Q_3$.
\end{itemize}

On obtient donc les paramètres suivants :

\hspace{5mm}\begin{tabular}{ll}\texttt{Min~:}&5\\\texttt{Q1~~:}&\ldots\\\texttt{Méd~:}&\ldots\\\texttt{Q3~~:}&\ldots\\\texttt{Max~:}&\ldots\\\end{tabular}
\end{cbloctd}

\begin{crmq}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Diagramme en boîte}]
Avec les paramètres précédemment déterminés, on peut représenter la série grâce à une boîte à moustaches :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.66cm,y=0.66cm]
	\draw[thin,lightgray,xstep=1,ystep=1] (5,0) grid (25,6) ;
	\BoiteMoustachesAxe[Min=5,Max=25,Valeurs={5,...,25},AffValeurs,Elargir=0.02]
%	\BoiteMoustaches[Moyenne=18.5,Couleur=blue]{10/15/17/19/20}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{crmq}

\end{document}